擔心語音社交媒體的社會動員力 中共約談阿里巴巴和騰訊等11家企業促其整改

中國當局約談阿里巴巴和騰訊等11家公司，敦促它們對語音社媒軟件等網絡新技術和新應用進行安全風險評估。這是北京強化網絡控制採取的一個新動作，整頓的對像是語音與新技術社媒軟體。

中國國家網絡管理機構國家網信辦週四（3月18日）發布了這個消息。被約談的這11家公司有字節跳動、騰訊、阿里巴巴、小米、喜馬拉雅、映客、快手、雲賬戶、網易云音樂、去演和鯨準數據等。

中國網信辦的消息說，國家網信辦和公安部將指導北京、天津、上海、浙江、廣東等地方網信部門和公安機關與企業進行談話，敦促它們按照網絡安全法，和“具有輿論屬性或社會動員能力的互聯網資訊服務安全評估規定”等法律法規和政策要求，展開安全評估，完善風險防控機制和措施，並對安全評估中發現的安全隱患及時採取有效整改措施，切實履行企業資訊內容安全的主體責任。

最近幾個月，中國當局花了大力氣對中國主要的科技公司進行反壟斷整頓。上星期，百度、騰訊、滴滴出行等12家科技公司因所謂違反反壟斷法而受到了處罰。

在過去幾十年間，中國經濟的快速發展也催生了一大批科技公司。它們中有相當一部分目前已經具有一定規模，掌握著龐大的財力和物力，擁有超乎想像的社會影響力。這讓北京感到某種失控的恐懼。

日趨緊張的國際環境更促使中共收緊對中國社會的控制。這些大型科技企業自然就成為當局整頓的對象。

上個月，中國當局關閉了風靡一時的音頻社媒體平台Clubhouse。這個平台投入市場之後立刻受到中國大陸和其它國家網民的喜愛，他們進入各種類型的聊天室，對許多中國官方禁止的政治敏感話題，如新疆問題、香港問題、美中關係等各抒己見，展開理性討論，激發起他們被中共當局壓制已久的言論表達慾望。前不久有報導說Clubhouse已遭中國屏蔽。

2019年，中國當局發出通知，禁止網絡視頻和音頻提供商使用人工智能技術製作當局認為不真實的“虛假新聞”。

本月初，中國當局下令，把連續數日占據中國區蘋果商店免費應用榜榜首的AI換臉軟件Avatarify下架。Avatarify是一款“換臉”軟件，可以對照片進行任意組合，深受用戶的喜愛。